\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{../common}

\begin{document}

	\author{Даниил Овчинников}
	\title{Алгоритмы. Домашняя работа №8}
	\maketitle

	\begin{enumerate}[\bfseries 1.]
		\setcounter{enumi}{0}
		
		\item   Алёна отправила сообщение $m$, зашифрованное через RSA, трем людям. 
                Для каждого человека определено свое $N_i = p_i \cdot q_i$, но везде одинаковое $e = 3$. 
                Найдите сообщение.

                Имеем систему уравнений:
                $$
                    \left\{
                            \begin{array}{rcl}
                                    c_1 = m^e \mod N_1 \\
                                    c_2 = m^e \mod N_2 \\
                                    c_3 = m^e \mod N_3
                            \end{array}
                    \right.
                $$
                Мы можем переписать ее как:
                $$
                    \left\{
                            \begin{array}{rcl}
                                    m^e = c_1 \mod N_1 \\
                                    m^e = c_2 \mod N_2 \\
                                    m^e = c_3 \mod N_3
                            \end{array}
                    \right.
                $$
                Полученная система решается по китайской теореме об остатках.
                \begin{align*}
                    M &= N_1\cdot N_2 \cdot N_3 \\
                    M_i &= \frac M N_i \\
                    M_i^{-1} &= \frac 1 {M_i} \mod N_i &\text{ находим с помощью расширенного алгоритма Евклида} \\
                    r = m^e &= \sum_{i=1}^{3} c_iM_iM_i^{-1} \\
                    m &= \sqrt[e]{m^e} = \sqrt[3]{r}
                \end{align*}
                \\

        \item   В распоряжении взломщика появился ”волшебный” оракул. 
                Для любого открытого ключа $(N, e)$ оракул может взломать 1\% из возможных зашифрованных сообщений. 
                Придумайте алгоритм, который взламывает любое сообщение по матожиданию за $O(poly(log n))$.
    
                Дано зашифрованное сообщение $С = m^e \pmod N$. Выберем случайное $a \in \bb Z_N$
                    $$r = Oracul(m^e \cdot a^e \pmod N) $$
                Если оракул вернул значение, то
                    $$m_1^e \cdot m_2^e = (m_1 \cdot m_2)^e \pmod N \then r = a\cdot m \pmod N \then m = \frac r a \pmod N $$
                Если оракул не вернул значение, то пробуем еще раз с другим $a$.
                Может случиться, что у $a$ необратим, тогда выберем другой $a$.
                Заметим, что 
                    $$\lim_{n \to \infty}\frac {(p-1)(q-1)} {pq} = 1,$$
                    то есть процент необратимых элементов с увеличением $N$ уменьшается 
                        (нaм достаточно $\frac {\phi(N)} {N} > 0,99$). \\
                Для больших $N$ используем алгоритм выше, для маленьких $N$ мы можем перебрать делители. \\
                Вероятность того, что оракул не расшифрует сообщение $q = \frac {99} {100}$. 
                Это геометрическое распределение, и матожидание номера попытки, 
                    c которой оракул расшифрует сообщение, равно $\frac q {1-q} = 99$
                    
                
        \item   RSA. Пусть есть $N$, $e$ и $d$. Пусть $e = 3$. Разложить $N$ на множители.
                \begin{align*} 
                    \phi(N) &= (p-1)(q-1) = N - p - q + 1 \\
                    ed &= 1 \mod \phi(N) \\
                    3d - 1 &= 0 \mod \phi(N) \\
                    0 < d < \phi(N) &\then 3d - 1 = \phi(N) \text { или } 3d - 1 = 2\phi(N)
                    \intertext{Получается, нужно решить два квадратных уравнения (как мы делали на практике).}
                \end{align*}

	\end{enumerate}

\end{document}
